JLQ's Blog <https://www.luogu.com.cn/blog/SalomeJLQ/mu-bi-wu-si-han-shuo-xin-lun>

### 前言

本文引入了偏序集上的莫比乌斯反演，并从这个角度统一了子集反演、二项式反演、集合幂级数的莫比乌斯变换，和数论中经典的莫比乌斯反演。

### 目录

- 反演
  - $\mathcal F(X)$ 的结构
  - 反演本质及其矩阵表示
- 莫比乌斯反演定理
- $(\mathcal P(X_n),\subseteq)$ 上的莫比乌斯反演
  - $(\mathcal P(X_n),\subseteq)$ 上的 $\mu$ 函数
  - 子集反演
  - 容斥与二项式反演
  - 莫比乌斯变换与集合并卷积
- 经典莫比乌斯反演
  - 可除性给出的莫反
  -  $\rm Dirichlet$ 卷积与积性

------------


# 反演

设集合 $X$ 上附有一偏序关系 $\leqslant_X$，其构成了一个**局部有限偏序集** $(X,\leqslant_X)$。记 $\mathcal F(X)$ 表示只要 $x\nleqslant_X y$ 就有 $f(x,y)=0$ 的所有以下映射的集合：

$$
f:X\times X\to \mathbb R
$$

设函数 $a,b\in\mathcal F$。若对于任意两个函数 $F,G:X\to\mathbb R$ 均有：

$$F(x)=\sum_{y}a(x,y)G(y)\Longleftrightarrow G(x)=\sum_{z}b(x,z)F(z)$$

则称该式右端为偏序集 $(X,\leqslant_X)$ 上的一个反演。

我们如下定义一个至关重要的**二变量卷积** $*$：

$$h(x,y)=\begin{cases}\sum\limits_{z:x\leqslant_{_X} z\leqslant_{_X} y}f(x,z)g(z,y)&\;x\leqslant_Xy\\0&\;\text{otherwise}\end{cases}$$

在进一步讨论二变量卷积和反演的关系前，首先给出两个重要函数。

**克罗内克 $\delta$ 函数**：

$$\delta(x,y)=\begin{cases}1&x=y\\0&\text{otherwise}\end{cases}$$

**$\zeta$ 函数**：

$$\zeta(x,y)=\begin{cases}1&x\leqslant_X y\\0&\text{otherwise}\end{cases}$$

## $\mathcal F(X)$ 的结构

### 关于二变量卷积的群

$\mathcal F$ 关于运算 $*$ 满足以下性质：

- **结合律**：$\forall f,g,h\in\mathcal F,(f*g)*h=f*(g*h)$
- **单位元（恒等函数 $\delta$）**：$\forall f\in\mathcal F,\delta*f=f*\delta=f$
- **逆函数**：$\forall f\in\mathcal F,\exists g\in\mathcal F,f*g=g*f=\delta$

这里只证明第三条性质。设 $f*g=\delta,h*f=\delta$，那么 $g=\delta*g=(h*f)*g=h*(f*g)=h*\delta=h$，即 $g=h$，从而 $f*g=g*f=\delta$。

进一步，若定义运算“$+$”为普通的加法，则 $\mathcal F$ 还构成一个环。

### 逆函数的求法

函数 $g$ 是这么递归得到的。首先设：

$$g(y,y)=\frac{1}{f(y,y)}\qquad(y\in X)$$

然后令：

$$g(x,y)=-\frac{1}{f(y,y)}\sum_{z:x\leqslant_{_X} z<y}g(x,z)f(z,y)$$

$Proof.$

> 由定义，当 $x=y$ 时 $(g*f)(x,x)=1$。当 $x\leqslant_X y$ 时：

> $$\begin{aligned}(g*f)(x,y)&=\sum_{x\leqslant_X z<y}g(x,z)f(z,y)+g(x,y)f(y,y)\\&=\sum_{x\leqslant_X z<y}g(x,z)f(z,y)-f(y,y)\left(\frac{1}{f(y,y)}\sum_{z:x\leqslant_{_X} z<y}g(x,z)f(z,y)\right)\\&=0\end{aligned}$$

> 即当 $x\neq y$ 时 $(h*f)(x,y)=0$。这就证明了 $g*f=\delta$。由于左逆和右逆相同，故 $g$ 是 $f$ 的逆。

## 反演本质及其矩阵表示

### 反演成立条件

上述给出的反演是成立的，如果二变量函数 $a,b$ 满足：

$$
\delta=a*b=b*a
$$

也即：

$$
\delta(x,z)=\sum_{z:x\leqslant_{_X} z\leqslant_{_X} y}a(x,z)b(z,y)=\sum_{z:x\leqslant_{_X} z\leqslant_{_X} y}b(x,z)a(z,y)
$$

### 反演的矩阵表示

设矩阵 $A=(a)_{ij}=a(p_i,p_j),B=(b)_{ij}=b(p_i,p_j)$，那么反演成立条件以 $AB=I$ 表示，即：

$$
\begin{pmatrix}
F(p_1)\\
F(p_2)\\
\vdots\\
F(p_i)\\
\vdots
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
a_{{11}}&a_{12}&\cdots&a_{1j}&\cdots&\\
a_{{21}}&a_{22}&\cdots&a_{2j}&\cdots&\\
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots&\cdots\\
a_{{i1}}&a_{i2}&\cdots&a_{ij}&\cdots&\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\ddots\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
G(p_1)\\
G(p_2)\\
\vdots\\
G(p_j)\\
\vdots
\end{pmatrix}
$$

$$
\begin{pmatrix}
G(p_1)\\
G(p_2)\\
\vdots\\
G(p_i)\\
\vdots
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
b_{{11}}&b_{12}&\cdots&b_{1j}&\cdots&\\
b_{{21}}&b_{22}&\cdots&b_{2j}&\cdots&\\
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots&\cdots\\
b_{{i1}}&b_{i2}&\cdots&b_{ij}&\cdots&\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\ddots\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
F(p_1)\\
F(p_2)\\
\vdots\\
F(p_j)\\
\vdots
\end{pmatrix}
$$

其中：

$$
\begin{pmatrix}
b_{{11}}&b_{12}&\cdots&b_{1j}&\cdots&\\
b_{{21}}&b_{22}&\cdots&b_{2j}&\cdots&\\
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots&\cdots\\
b_{{i1}}&b_{i2}&\cdots&b_{ij}&\cdots&\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\ddots\\
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
a_{{11}}&a_{12}&\cdots&a_{1j}&\cdots&\\
a_{{21}}&a_{22}&\cdots&a_{2j}&\cdots&\\
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots&\cdots\\
a_{{i1}}&a_{i2}&\cdots&a_{ij}&\cdots&\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\ddots\\
\end{pmatrix}^{-1}
$$

------------



# 莫比乌斯反演定理

建立在任意有限偏序集 $(X,\leqslant_X)$ 上的**莫比乌斯函数** $\mu$ 是一个二变量函数 $\mu(x,y)$。其定义为 $\zeta$ 的逆函数，即：

$$
\mu*\zeta=\delta
$$

根据定义明显有 $\sum_{z:x\leqslant z\leqslant y}\mu(x,z)=\delta(x,y)$。

关于莫比乌斯函数，我们给出一个莫比乌斯反演定理：

$$
\boxed{G(x)=\sum_{z:z\leqslant x}F(z)\iff F(x)=\sum_{y:y\leqslant x}G(y)\mu(y,x)}
$$

$Proof.$

>$$\begin{aligned}\sum_{\{y:y\leqslant x\}}&G(y)\mu(y,x)=\sum_{\{y:y\leqslant x\}}\sum_{\{z:z\leqslant y\}}F(z)\mu(y,x)\\
&=\sum_{\{y:y\leqslant x\}}\mu(y,x)\sum_{z\in X}\zeta(z,y)F(z)\\&=\sum_{z\in X}\sum_{\{y:y\leqslant x\}}\mu(y,x)\zeta(z,y)F(z)\\
&=\sum_{z\in X}\delta(z,x)F(z)=F(x)\end{aligned}$$


------------


# $(\mathcal P(X_n),\subseteq)$ 上的莫比乌斯反演

## $(\mathcal P(X_n),\subseteq)$ 上的 $\mu$ 函数

我们需要求出在偏序关系 $(\mathcal P(X_n),\subseteq)$ 下的莫比乌斯函数 $\mu(A,B)$。

**定理**$\quad\mu(A,B)=(-1)^{|B|-|A|}$

$Proof.$

> $\mu(A,A)=1$。

> 设 $B\neq A,p=|B\backslash A|=|B|-|A|$，使用数学归纳法：

> $$\begin{aligned}\mu(A,B)&=-\sum_{C:A\subseteq C\subset B}\mu(A,C)\\&=-\sum_{C:A\subseteq C\subset B}(-1)^{|C|-|A|}=-\sum_{k=0}^{p-1}(-1)^k\binom{p}{k}\\&=-\left(-(-1)^p\binom{p}{p}+\sum_{k=0}^p(-1)^k\binom{p}{k}\right)\\&=(-1)^p\binom{p}{p}=(-1)^{|B|-|A|}\end{aligned}$$

> 从而 $\mu(A,B)=(-1)^{|B|-|A|}$。

## 子集反演

$$\boxed{G(K)=\sum\limits_{L\subseteq K}F(L)\iff F(K)=\sum_{L\subseteq K}(-1)^{|K|-|L|}G(L)}$$

将莫比乌斯反演定理的任意偏序关系确定为偏序关系 $(P(X_n),\subseteq)$，就得到了子集反演。$G$ 也称为 $F$ 的**莫比乌斯变换**，也写作 $\widehat F$，$F$ 称 $\widehat F$ 的莫比乌斯逆变换。

## 容斥与二项式反演

下面讨论一个子集反演的更基础的情况。

设 $X_n=\{1,2,\dots,n\}$，考虑 $\mathcal P(X_n)$ 上的子集反演。

设 $A_i$ 是有限集 $S$ 的子集，设集合 $K\subseteq\{1,2,\dots,n\}$。定义 $F(K)$ 表示 $S$ 中只属于所有满足 $i\notin K$ 的集合 $A_i$ 的元素个数。

设函数：

$$
G(K)=\sum_{L\subseteq K}F(L)
$$

则 $G(K)$ 为对于所有只同时属于 $\overline{L}$ 的元素的集合的大小的和。所有参与求和的集合的元素都是互不重复的，且它们的大小的和 $G(K)$ 为：

$$
G(K)=\Bigg|\bigcap\limits_{i\notin K}A_i\Bigg|
$$

子集反演得：

$$
F(K)=\sum_{L\subseteq K}(-1)^{\left|K\right|-\left|L\right|}G(L)=\sum_{L\subseteq K}(-1)^{\left|K\right|-\left|L\right|}\left|\bigcap\limits_{i\notin L}A_i\right|
$$

### 容斥原理

取 $K=\{1,2,\cdots,n\}=X_n$，显然此时 $F(X_n)=\left|\overline{A_1}\bigcap\overline{A_2}\bigcap\ \cdots\ \bigcap\overline{A_n}\right|$。那么：

$$
\left|\overline{A_1}\bigcap\overline{A_2}\bigcap\ \cdots\ \bigcap\overline{A_n}\right|=\sum_{L\subseteq X_n}(-1)^{n-\left|L\right|}\left|\bigcap\limits_{i\notin L}A_i\right|
$$

若用 $L$ 在 $X_n$ 中的补 $J$ 代替 $L$，则有 $\left|\overline{A_1}\bigcap\overline{A_2}\bigcap\ \cdots\ \bigcap\overline{A_n}\right|=\sum_{J\subseteq X_n}(-1)^{|J|}\Big|\bigcap\limits_{i\in J}A_i\Big|$，即：

$$
\begin{aligned}\left|\overline{A_1}\bigcap\overline{A_2}\bigcap\ \cdots\ \bigcap\overline{A_m}\right|=&\Big|S\Big|\\&-\sum\Big| A_i\Big|\\&+\sum\Big| A_i\bigcap A_j\Big|\\&\ \cdots\ \\&+(-1)^m \Big|A_1\bigcap\ \cdots\ \bigcap A_m\Big|\end{aligned}
$$



这是我们熟知的容斥原理。

### 二项式反演

$$
\boxed{
g(n)=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}f(k)\iff
f(n)=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom{n}{k}g(k)}
$$

$Proof.$

> 当上述特殊情形下的子集反演中 $F,G$ 的取值只与集合大小有关而不与具体元素相关时，我们可以再将其简化。

> 当 $F(K),G(K)$ 的值只与 $\left|K\right|$ 有关时，我们设 $g(n)=G(\left|K\right|),f(n)=F(\left|K\right|)$，其中 $n=\left|K\right|$。设集合 $L\subseteq K$ 的大小为 $k$，那么立即得到：

> $$g(n)=\sum_{L\subseteq K}F(L)=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}f(k)$$

> $$f(n)=F(K)=\sum_{L\subseteq K}(-1)^{\left|K\right|-\left|L\right|}G(L)=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom{n}{k}g(k)$$

然而我们在实际处理问题时 $f$ 和 $g$ 往往不是针对但个集合，而是对所有集合大小为 $n$ 的情形以某种方式求和。即便如此，这种形式的求和仍然出现在关系式中。假如我们要求 $g(n)=\sum\limits_{|T|=n}\sum\limits_{S\supseteq T}f'(|S|)$，其中 $\sum\limits_{|T|=n}f'(|T|)=f(n)$，端详：

$$
\begin{aligned}
g(i)&=\sum_{|T|=i}\sum_{S\supseteq T}f'(|S|)\\
&=\sum_{k=i}^n\sum_{|S|=k}f'(|S|)\sum_{|T|=i,T\subseteq S}1\\
&=\sum_{k=i}^n\binom{k}{i}\sum_{|S|=k}f'(|S|)\\
&=\sum_{k=i}\binom{k}{i}f(k)
\end{aligned}
$$

综上所述，容斥定理是当 $K=X_n$ 时子集反演的展开形式，而二项式反演是当 $F,G$ 的值只与集合大小有关时的一个特殊情形的子集反演。特别需要指出的是，从上述讨论可知，二项式反演是对包含某个特定子集的集合的大小的计数，因此各类“钦定”一般都不是所谓的“至少”，而会带一个二项式系数。

## 莫比乌斯变换与集合并卷积

设映射 $\mathcal P(X)\to F$，其中 $F$ 是一个域。域 $F$ 的一个关于该映射的集合幂级数以如下形式定义：

$$
f=\sum_{S\subseteq\mathcal P(X)}f(S) x^S
$$

加法的定义是显然的。对于乘法而言，我们希望其对于加法具有左右分配律。则要求：

$$
\left(f(K)x^K\right)\left(g(L)x^L\right)=f(K)g(L)x^{K*^*L}
$$

显然 $*^*$ 是一集合运算。使其具有交换律和结合律是基础的，同时，我们令空集 $\varnothing$ 为其单位元。从而我们对于一个符合要求的 $*^*$，这样的集合幂级数就构成了一个交换环。此处并不讨论这些交换环的更加深入的各类性质。

令 $*^*$ 表示集合的并，则：

$$
f*g=\left(\sum_{K\subseteq\mathcal P(X)}f(K) x^K\right)\left(\sum_{L\subseteq\mathcal P(X)}g(L)x^L\right)
=\sum_{S\subseteq\mathcal P(X)}\left(\sum_{K\cup L=S}f(K)g(L)\right)x^{K\cup L}
$$

我们称乘积中 $x^{K\cup L}$ 项的系数称之为集合幂级数的集合并卷积 $*_{\cup}$：

$$
(f*_{\cup}g)(S)=\sum_{K\cup L=S}f(K)g(L)
$$

令 $h(S)=(f*_{\cup} g)(S)$。现在设 $\hat h,\hat f,\hat g$ 为 $h,f,g$ 的莫比乌斯变换，则：

$$
\begin{aligned}
\hat h(S)&=\sum_{K\subseteq S}h(K)=\sum_{K\subseteq S}\sum_{A\cup B=K}f(A)g(B)\\
&=\sum_{A\subseteq S}\sum_{B\subseteq S}f(A)g(B)=\sum_{A\subseteq S}f(A)\sum_{B\subseteq S}g(B)\\
&=\hat f(S)\hat g(S)
\end{aligned}
$$

即，我们得到了：集合并卷积的莫比乌斯变换等于莫比乌斯变换的乘积。这与傅里叶变换“时域卷积，频域乘积”的性质有异曲同工之妙。


------------


# 经典莫比乌斯反演

## 引理

### 线性有序集的莫比乌斯函数

设 $X_n=\{1,2,\dots,n\}$，考虑线性有序集 $(X_n,\leqslant)$，其中 $1<2<\dots<n$。我们有 $\mu(k,k)=1$，且对于 $k>l$，有 $\mu(k,l)=0$。而又由于：

$$
\sum_{j:k\leqslant j\leqslant k+1}\mu(k,j)=\delta(k,k+1)=0
$$

从而 $\mu(k,k+1)=0-\mu(k,k)=-1$。再将求和做到 $k+2$ 并以此类推，不难得到：

$$\mu(x,y)=\begin{cases}1&y=x\\-1&y=x+1\\0&other\end{cases}$$

### 直积的莫比乌斯函数

设 $(X,\leqslant_1),(Y,\leqslant_2)$，那么**直积** $(X\times Y,\leqslant)$ 是一个偏序集，其 $\leqslant$ 定义为：

$$
(x,y)\leqslant(x',y')\quad\text{iff}\quad x\leqslant_1 x',y\leqslant_2 y'
$$

**定理**$\quad$ $\mu((x,y),(x',y'))=\mu_1(x,x')\mu_2(y,y')$。

## 可除性给出的莫反

现在我们将任意的偏序关系 $\leqslant$ 替换为确定的偏序关系 $\,|\,$。即对于正整数序列 $X_n$ 构成的集合，确定为由可除性给出的偏序集 $D_n=(X_n,\,|\,)$。我们亦把 $\delta(1,n)$ 称作**单位函数** $\epsilon(n)$，将 $\zeta(1,n)$ 简称**常函数** $1(n)$。

由唯一分解定理，$n=p_1^{c_{_1}}p_2^{c_{_2}}...p_m^{c_{_m}}$。根据莫比乌斯函数的递归求解形式：

$$\mu(1,n)=-\sum\limits_{\{m:1\leqslant m<n,m|n\}}\mu(1,m)$$

从而我们只需考虑 $(X^{*}_n,\mid)$，其中 $X^{*}_n$ 为 $X_n$ 中满足 $k\mid n$ 的正整数 $k$ 组成的子集。设 $r,s$ 为其中的整数，则：

$$
r=\prod_{i=1}^mp_i^{\alpha_i}\,,\;s=\prod_{i=1}^mp_i^{\beta_i}
$$

其中 $0\leqslant \alpha_i,\beta_i\leqslant c_i$。于是 $r\mid s$ 当且仅当 $\alpha_i\leqslant \beta_i$，因此偏序集 $X^{*}_n$ 正是大小为 $c_1+1,c_2+1,\cdots,c_m+1$ 的 $k$ 个线性序的直积。从而根据直积的莫比乌斯函数，我们得到 $\mu(1,n)=\prod_{i=1}^m\mu(1,p_i^{c_i})$。

通过对线性序的莫比乌斯函数计算，我们得到：

$$\mu(1,p_i^{c_i})=\begin{cases}1&c_i=0\\-1&c_i=1\\0&c_i\geqslant 2\end{cases}$$

从而：

$$\mu(1,n)=\begin{cases}0&\exists \ i\in [1.m],c_i>1\\1&m≡0\ (\bmod 2),\forall \ i\in[1,m],c_i=1\\-1&m≡1\ (\bmod 2),\forall \ i\in[1,m],c_i=1\end{cases}$$

若 $\mu(1,n)$ 简写为 $\mu(n)$，我们就得到了以下经典的莫比乌斯反演公式：

$$\boxed{
G(n)=\sum\limits_{k\mid n}F(k)\iff F(n)=\sum\limits_{k\mid n}\mu(k)G\left(\frac{n}{k}\right)}
$$

## $\rm Dirichlet$ 卷积与积性

反演公式中蕴含了**狄利克雷卷积** $*$：

$$f*g(n)=\sum_{d\mid n}f(d)g\left(\frac{n}{d}\right)$$

狄利克雷卷积具有以下性质。设 $\mathcal F$ 为全体 $f:\mathbb N^*\to\mathbb R$ 且 $f$ 积性的函数构成的集合：
- 对于积性函数的**封闭性**：设 $f,g$ 为积性函数，那么 $f*g$ 为积性函数。
- **交换律**：$f*g=g*f$
- **结合律**：$(f*g)*h=f*(g*h)$
- **单位元** $\epsilon$：$\forall f\in\mathcal F,\epsilon*f=f*\epsilon =f$
- **逆元素**：$\forall f\in\mathcal F,\exists g\in\mathcal F,f*g=g*f=\epsilon$

综上所述，全体积性函数关于狄利克雷卷积运算构成一个**交换群**。

$Proof.$

> 设 $n,m$ 互质，因为当 $n,m$ 互质时，$d\mid nm$ 时会不重复地取遍 $n$ 和 $m$ 的所有因数，从而：

> $$\begin{aligned}
f*g(nm)&=\sum_{d\mid nm}f(d)g\left(\frac{nm}{d}\right)\\&=\sum_{d_1\mid n,d_2\mid m}f(d_1d_2)g\left(\frac{nm}{d_1d_2}\right)\\
&=\left(\sum_{d_1\mid n}f(d)g\left(\frac{n}{d_1}\right)\right)\left(\sum_{d_2\mid m}f(d)g\left(\frac{m}{d_2}\right)\right)\\
&=(f*g)(n)(f*g)(m)
\end{aligned}$$

> 而狄利克雷逆元素是如下递归得到的：

> $$f^{-1}(n)=\frac{1}{f(1)}\left([n=1]-\sum_{d\mid n,d<n}f^{-1}(d)f\left(\frac{n}{d}\right)\right)$$

这个交换群大概与本文开头介绍的 $\mathcal F$ 关于 $*$ 构成的群是对应的。

### 数论函数环

对于非积性的数论函数全体 $f:\mathbb N^*\to\mathbb R$，记为 $\mathcal F$，我们有：
- $\rm Dirichlet$ 卷积的交换律和结合律
- 函数的加法交换律和结合律
- 关于卷积和加法的左分配律：$f*(g+h)(n)=f*g(n)+f*h(n)$
- 关于卷积和加法的右分配律：$(f+g)*h(n)=f*h(n)+g*h(n)$
- 零元素和负元素

综上所述，全体数论函数的集合 $\mathcal F$ 关于狄利克雷卷积 $*$ 构成一个**数论函数环** $(\mathcal F,*)$。

------------
参考：《组合数学》，Richard A.Brualdi，冯速 等译。